[
    {
      "question": "在神智清醒時，可以先簽署醫療委任代理人委任書，決定自己的醫療委任代理人。如此一來，在自己神智不清或不能表達時，代理人就可以依據預立醫療決定書的內容，代理表達意願及做決定。",
      "options": {
        "A": "醫療行為諮詢",
        "B": "預立醫療決定書",
        "C": "醫療委任代理人委任書",
        "D": "預立醫療照護諮商"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "在神智清醒時，可以先簽署醫療委任代理人委任書，決定自己的醫療委任代理人。如此一來，在自己神智不清或不能表達時，代理人就可以依據預立醫療決定書的內容，代理表達意願及做決定。"
    },
    {
      "question": "下列何者為醫療倫理四大原則？",
      "options": {
        "A": "尊重自主、行善、不傷害、正義",
        "B": "尊重自主、行善、不傷害、關懷",
        "C": "尊重自主、行善、關懷、正義",
        "D": "行善、不傷害、關懷、正義"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "尊重自主（Respect for Autonomy）：醫師應尊重患者的自主權，尊重其做出醫療決定的權利，包括知情同意行善（Beneficence）：醫師應追求患者的最大利益，提供最適切的醫療治療，確保患者獲得最大程度的幫助不傷害（Non-maleficence)：醫師應該避免對患者造成傷害，最小化可能的副作用或損害，維護患者的福祉正義（Justice）：醫師應公正地分配醫療資源，確保平等對待所有患者，避免不當的歧視，以及在醫療決策上考慮社會正義和公平"
    },
    {
      "question": "病主法第九條：預立醫療決定，應以書面為之，並經下列何者之一為之？",
      "options": {
        "A": "醫師簽署",
        "B": "醫療機構認證",
        "C": "地方衛生局核可",
        "D": "經公證人公證或有具完全行為能力者二人以上在場見證"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "病主法第九條：經公證人公證或有具完全行為能力者二人以上在場見證。"
    },
    {
      "question": "根據 Emanuel et al. (2020) 建議，資源的分配應該符合這六項原則，下列何者為最優先？",
      "options": {
        "A": "能拯救最多人",
        "B": "醫療工作者優先",
        "C": "先到先得",
        "D": "對證據負責"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "根據 Emanuel et al. (2020) 建議，資源的分配應該符合這六項原則:1.最大利益(拯救最多生命、最大化預後)2.醫療工作者優先3.反對「先到先得」4.對證據負責(依科學證據調整資源分配)5.臨床受試者優先(遇到 tie-breaker 時才適用)6.對 COVID 患者與非患者皆適用故選(A)能拯救最多人"
    },
    {
      "question": "下列何者為反對先到先得的理由？",
      "options": {
        "A": "容易造成群聚",
        "B": "距離醫療資源的遠近會影響資源的可近性",
        "C": "導致距離醫療資源遠且遵守防疫措施者無法獲得資源",
        "D": "以上皆是"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "此學者反對先到先得，其理由為容易造成群聚，且距離醫療資源的遠近會影響資源的可近性，導致距離醫療資源遠且遵守防疫措施者無法獲得資源"
    },
    {
      "question": "下列何者不是醫療工作者應優先接受治療的理由？",
      "options": {
        "A": "醫療工作者為社會地位較高者",
        "B": "根據 Emanuel et al. (2020) 的六項建議",
        "C": "(在公共衛生緊急狀況時) 完整生命系統 (complete life system, Persad 2009)",
        "D": "四核心價值，八分配原則"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "無此原因。醫療工作者應優先接受治療的理由:(B)(D) 根據 Emanuel et al. (2020) 的六項建議(C) (在公共衛生緊急狀況時) 完整生命系統 (complete life system, Persad 2009)、四核心價值，八分配原則，故選(A)"
    },
    {
      "question": "下列何者為分配疫苗的原則？",
      "options": {
        "A": "依據一個標準:拯救最多生命",
        "B": "依據兩個標準:拯救最多生命與促進公平性",
        "C": "優先序相同且年齡相近者，才得隨機抽選",
        "D": "醫療人員在高風險環境下工作，不具有優先序"
      },
      "answer": "B",
      "explanation": "(A)依據兩個標準:拯救最多生命(A 部分)與促進公平性(B 部分)(B)正確(C)優先序相同且年齡相近者，才得隨機抽選(D)醫療人員在高風險環境下工作，具有優先序(優待-1)"
    },
    {
      "question": "下列何者為學術研究不端行為？",
      "options": {
        "A": "造假(fabrication)",
        "B": "變造(falsification)",
        "C": "抄襲(plagiarism)",
        "D": "變造(falsification)"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "(A)造假(fabrication)(B)變造(falsification)(C)正確(D)變造(falsification)"
    },
    {
      "question": "下列何者為學術研究不端行為？",
      "options": {
        "A": "抄襲(plagiarism)",
        "B": "模板(templating)",
        "C": "重複投稿(redundant publication)",
        "D": "重複投稿(redundant publication)"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "(A)正確(B)模板(templating)(C)重複投稿(redundant publication)(D)重複投稿(redundant publication)"
    },
    {
      "question": "民眾採取「以刑逼民」的理由，下列何者為非？",
      "options": {
        "A": "醫師比較願意和解",
        "B": "比較能知道真相",
        "C": "為了節省訴訟費用",
        "D": "為了讓醫師受到懲罰"
      },
       "answer": "D",
      "explanation": "民眾採取「以刑逼民」的理由:醫師比較願意和解（50.0%）、比較能知道真相（51.7%）、為了節省訴訟費用（21.3%）"
    },
    {
      "question": "下列何者為醫療糾紛處理方式？",
      "options": {
        "A": "以調解為主，非強制",
        "B": "以訴訟為主，非強制",
        "C": "以調解為主，強制",
        "D": "以訴訟為主，強制"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "以調解為主，非強制（醫預法 2024 年上路後無答案）"
    },
    {
      "question": "下列何者為過失責任？",
      "options": {
        "A": "醫療提供者對儀器藥品材料設備場所之負責，不以其具有過失為必要，即應負責",
        "B": "醫事人員或醫療機構有過失再負責，即使結果不良也不用負責",
        "C": "醫療提供者對儀器藥品材料設備場所之負責，以其具有過失為必要，即應負責",
        "D": "醫事人員或醫療機構有過失再負責，即使結果不良也要負責"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "過失責任：醫事人員或醫療機構有過失再負責，即使結果不良也不用負責。 嚴格責任(無過失責任)：醫療提供者對儀器藥品材料設備場所之負責，不以其具有過失為必要，即應負責。"
    },
    {
      "question": "病人自主權利法第 6 條：「病人接受手術或中央主管機關規定之侵入性檢查、治療前，醫療機構應經病人或關係人同意，簽具同意書，始得為之。但情況緊急者，不在此限。」下列敘述何者正確？",
      "options": {
        "A": "病人已成年，需法定代理人代其同意",
        "B": "病人已成年，不需法定代理人代其同意，但緊急情況下仍需得到病患的明示同意",
        "C": "病人已成年，不需法定代理人代其同意，緊急情況下可以不必得到病患的明示同意而開刀",
        "D": "病人已成年，不需法定代理人代其同意，緊急情況下可以不必得到病患的明示同意而開刀，但仍需得到家屬的同意"
      },
      "answer": "B",
      "explanation": "病人自主權利法第 6 條：「病人接受手術或中央主管機關規定之侵入性檢查、治療前，醫療機構應經病人或關係人同意，簽具同意書，始得為之。但情況緊急者，不在此限。」 由於病人已成年，故不需法定代理人代其同意，刪去(A)；基於題目敘述為「緊急情況」，病患昏迷時可以不必得到病患的明示同意而開刀，開刀合法。這樣的情況也可以視為病患推定同意而開刀。(推定同意：當病人無法表示意思，以病人最大的利益以及一般人之情況為準，作出適當之處置。)(詳見 vol.3 p.19)"
    },
    {
      "question": "根據民法第 1061 條，妻之受胎，係在婚姻關係存續中者，推定其所生子女為婚生子女，下列敘述何者正確？",
      "options": {
        "A": "甲被推定為Ｂ的生父，但只有乙擁有親權",
        "B": "甲被推定為Ｂ的生父，但只有甲擁有親權",
        "C": "甲被推定為Ｂ的生父，而甲乙都擁有親權，應基於對其未成年子女身心之保護為其決定",
        "D": "甲被推定為Ｂ的生父，而甲乙都擁有親權，應基於對其未成年子女身心之保護為其決定，但以乙的決定為主"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "根據民法第 1061 條，妻之受胎，係在婚姻關係存續中者，推定其所生子女為婚生子女，甲被推定為Ｂ的生父，而甲乙都擁有親權，應基於對其未成年子女身心之保護為其決定。"
    },
    {
      "question": "下列何者為社會決定因素？",
      "options": {
        "A": "家戶可支配所得高，交通事故死亡率高",
        "B": "家戶可支配所得高，交通事故死亡率低",
        "C": "家戶可支配所得低，交通事故死亡率低",
        "D": "家戶可支配所得低，交通事故死亡率高"
      },
      "answer": "B",
      "explanation": "(A)「家戶可支配所得高，交通事故死亡率低」，故推測正確(B)正確(詳見 vol.4 p.4)"
    },
    {
      "question": "下列何者違反生命倫理？",
      "options": {
        "A": "醫師未告知病患病情，但有盡力追求患者的最大利益",
        "B": "醫師未告知病患病情，且未盡力追求患者的最大利益",
        "C": "醫師未告知病患病情，且對病患造成傷害",
        "D": "醫師未告知病患病情，且未盡力追求患者的最大利益且對病患造成傷害"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "(A)並無違反生命倫理(B)違反尊重自主原則(C)對病患造成傷害，違反不傷害原則(D)沒有盡力追求患者的最大利益且對病患造成傷害，違反行善原則與不傷害原則"
    },
    {
      "question": "下列何者為社會決定因素？",
      "options": {
        "A": "種族",
        "B": "性別",
        "C": "教育程度",
        "D": "以上皆是"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": ""
    },
    {
      "question": "下列何者為社會決定因素？",
      "options": {
        "A": "社會不平等",
        "B": "社會學理論",
        "C": "social institutions",
        "D": "以上皆是"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "美國的 MCAT 考試內容包含社會不平等、社會學理論、social institutions(可翻譯成社會制度或規則)等(詳見 vol.4 p.2)"
    },
    {
      "question": "下列何者為社會決定因素？",
      "options": {
        "A": "醫療資源的可近性",
        "B": "醫療資源的品質",
        "C": "醫療資源的費用",
        "D": "以上皆是"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": ""
    },
    {
      "question": "否，廢止醫師證書者，無法再次取得醫師證書",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "否，廢止醫師證書者，無法再次取得醫師證書(詳見 vol.2 p.4)"
    },
    {
      "question": "公共衛生經濟與營養才是重點",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "否，公共衛生經濟與營養才是重點"
    },
    {
      "question": "第四部分應為譴責",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "否，第四部分應為 reparation，此題幹之第四部分為譴責"
    },
    {
      "question": "根據 Emanuel et al.訂出的法則",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "否，根據 Emanuel et al.訂出的法則＊應該跟舊共筆 vol.4 p.25-32 有關，上一屆答案給 X。"
    },
    {
      "question": "見吳建昌醫師第二份簡報第 59 頁",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "是，見吳建昌醫師第二份簡報第 59 頁"
    },
    {
      "question": "前半段敘述正確，而今日也仍然進行此測試。但在 1966 年，臺灣省醫師公會通知全臺醫師盡量避免使用盤尼西林，使此測試制度短暫消失了一段時間。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "X，前半段敘述正確，而今日也仍然進行此測試。但在 1966 年，臺灣省醫師公會通知全臺醫師盡量避免使用盤尼西林，使此測試制度短暫消失了一段時間。(詳見 vol.2 p.26)＊紅字部分不太確定能不能對共筆內容做這樣的延伸解釋"
    },
    {
      "question": "(詳見 vol.2 p.38)",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "是， (詳見 vol.2 p.38)"
    },
    {
      "question": "台灣採取「調整式」的醫療傷害救濟補償制度，在大部分情況下不論有無過失皆須賠償；但在特定情況下，無過失責任能夠「排除」。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "否，台灣採取「調整式」的醫療傷害救濟補償制度，在大部分情況下不論有無過失皆須賠償；但在特定情況下，無過失責任能夠「排除」。(詳見 vol.2 p.32,41)"
    },
    {
      "question": "94.8%，第二份講義 116 頁",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "正確，94.8%，第二份講義 116 頁"
    },
    {
      "question": "世界醫師會(WMA)主張:死刑犯受到監管，可能受脅迫，無法進行真正自由知情同意，因此反對其做為器官捐贈者，除非是捐贈給「近親」(immediate family)，而非親朋好友。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "否，世界醫師會(WMA)主張:死刑犯受到監管，可能受脅迫，無法進行真正自由知情同意，因此反對其做為器官捐贈者，除非是捐贈給「近親」(immediate family)，而非親朋好友。(舊 vol.4 p.35)"
    },
    {
      "question": "器官捐贈必須要遵守「dead-donor rule」，亦即器官必須從死者身上取下，且不可使捐贈者是因為捐贈器官而死亡，而死亡的定義又可分為心肺死和腦死。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "正確，器官捐贈必須要遵守「dead-donor rule」，亦即器官必須從死者身上取下，且不可使捐贈者是因為捐贈器官而死亡，而死亡的定義又可分為心肺死和腦死。(舊 vol.4 p.36)"
    }
]
